\defmathtask[task=26,variant=10,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Thu, 22 Dec 2016}
\Large

Середина \( M \) стороны \( AD \) выпуклого четырёхугольника
\( ABCD \) равноудалена от всех его вершин. Найдите \( AD \), если
\( BC = 14 \), а углы \( B \) и \( C \)
четырехугольника равны соответственно \( 110\degree \) и \( 100\degree \).

% task text
\begin{solution}
  Углы при основании равнобедренных треугольников равны, поэтому
  \( \angle MAB = \angle MBA = \alpha \);
  \( \angle MDC = \angle MCD = \beta \);
  \( \angle MBC = \angle MCB = \gamma \).
%

  \centerline{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pictures/\thesource_0}}
%
  Сумма углов выпуклого четырехугольника равна
  \( 360\degree = 2\alpha + 2\beta + 2\gamma\), откуда
  \( \alpha + \beta + \gamma = 180\degree \).
  По условию, \( \angle ABC = \alpha + \gamma = 110\degree \), а
  \( \angle BCD = \gamma + \beta = 100\degree \). Получили
  три уравнения на величины углов:

  \vskip -\parskip\relax
  \begin{minipage}{.4\linewidth}
  \begin{align*}
  \begin{cases}
    \alpha + \beta + \gamma &= 180\degree\\
    \alpha + \gamma &= 110\degree \\
    \beta + \gamma & = 100\degree \\
  \end{cases}
  \end{align*}
\end{minipage}

Складывая последние два уравнения и вычитая первое находим, что
\( \gamma = 30\degree \). Тогда угол
\( \angle BMC = 180\degree -2\gamma =120\degree \). Пусть
\( BM = MC = x \). Запишем теорему косинусов в \( \triangle  BMC \):
\begin{align*}
  BC^{2} &= BM^{2} + MC^{2} - 2BM\cdot MC\cdot\cos\angle BMC\\
  14^{2}  &= x^{2} + x^{2} - 2x^{2}\cdot (-\frac12) \\
  196 &= 3x^{2}\\
  x^{2} &= \frac{196}{3}\\
  x &= \frac{14}{\sqrt 3} = \frac{14\sqrt 3}{3}
\end{align*}

Тогда \(\displaystyle AD = AM + MD = 2x = \frac{28\sqrt 3}{3} \).

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{\frac{28\sqrt 3}{3}}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
